---
title: てらちー氏・4869と会った
---

# やったこと

## diaryの芝に凡例を追加した

キャッシュ周りをいい感じにできたので、芝に凡例を追加してみた。
ぶっちゃけ有っても無くてもどうでもいいのだけど。

## てらちー氏、4869と会った

てらちー氏と話したいことはいくつかあったのだけど、忙しそうなので残念。あとでどうにかする。

思ったより難しそうなのでどこかで時間を取らないとマズい。無理。

上野のHUBとか赤からとか行った。そろそろ赤からに飽きる。悪くないけど。

# 思うこと

## LeanPropsの`Tiers`はMonadにならないのだろうか

諦めきれず未だに考察してる。

まず分かったこととしていわゆる`ListT`を次のように定義した場合、`F`がMonadでも`ListT[F, ?]`がMonadになるとは限らないらしい。

```scala
final case class ListT[F[_], A](value: F[List[A]]) extends AnyVal {
  // ...
}
```

この場合で`ListT[F, ?]`がMonadになるのは、`F`が[commutativeな場合](https://wiki.haskell.org/Monad#Commutative_monads)に限るらしい。

そこで、このように`ListT`を定義すると、`Functor`である`F`に対して`ListT`がMonadになるらしい。

```scala
final case class ListT[F[_], A](value: F[Option[Either[ListT[F, A], (A, ListT[F, A])]]]) {
  def map[B](f: A => B)(implicit F: Functor[F]): ListT[F, B] = ListT(F.map(this.value) {
  	case None                => None
    case Some(Left(l))       => Some(Left(l.map(f)))
  	case Some(Right((a, l))) => Some(Right((f(a), l.map(f))))
  })

  def flatMap[B](f: A => ListT[F, B])(implicit F: Functor[F]): ListT[F, B] = ListT(F.map(this.value) {
  	case None                => None
    case Some(Left(l))       => Some(Left(l.flatMap(f)))
  	case Some(Right((a, l))) => Some(Left(f(a) ++ l.flatMap(f)))
  })

  def ++(that: => ListT[F, A])(implicit F: Functor[F]): ListT[F, A] = ListT(F.map(this.value) {
  	case None                => Some(Left(that))
    case Some(Left(l))       => Some(Left(l ++ that))
  	case Some(Right((a, l))) => Some(Right(a, l ++ that))
  })

  def toList(implicit F: Monad[F]): F[List[A]] = {
    def loop(l: ListT[F, A], as: List[A]): F[List[A]] =
      F.flatMap(l.value) {
        case None                 => F.point(as)
        case Some(Left(l2))       => loop(l2, as)
        case Some(Right((a, l2))) => loop(l2, a +: as)
      }
    F.map(loop(this, List.empty))(_.reverse)
  }
}

object ListT {
  def empty[F[_], A](implicit F: Applicative[F]): ListT[F, A] = ListT[F, A](F.point(None))
}
```

この`ListT`に`Stream`を入れると、見かけ上は少なくとも`Tiers`と同じ型になるな、と思ったのだけど、そこからがよく分からない、というか上手くいかない。

あとこの実験用に定義したMonadとか。ひさしぶりにこんなん書いた。

```scala
import scala.language.higherKinds

trait Functor[F[_]] {
  def map[A, B](fa: F[A])(f: A => B): F[B]
}

object Functor {
  implicit val ListFunctor: Functor[List] = new Functor[List] {
    def map[A, B](fa: List[A])(f: A => B): List[B] = fa.map(f)
  }
}

trait Applicative[F[_]] extends Functor[F] {
  def point[A](a: A): F[A]
  def ap[A, B](ff: F[A => B])(fa: F[A]): F[B]
  override def map[A, B](fa: F[A])(f: A => B): F[B] = ap(point(f))(fa)
}

object Applicative {
  implicit val ListApplicative: Applicative[List] = new Applicative[List] {
    override def map[A, B](fa: List[A])(f: A => B): List[B] = fa.map(f)
    def point[A](a: A): List[A] = List(a)
    def ap[A, B](ff: List[A => B])(fa: List[A]): List[B] = for {
      f <- ff
      a <- fa
    } yield f(a)
  }
}

trait Monad[F[_]] extends Applicative[F] {
  def flatMap[A, B](fa: F[A])(f: A => F[B]): F[B]
  override def ap[A, B](ff: F[A => B])(fa: F[A]): F[B] = flatMap(ff)(f => map(fa)(f))
}

object Monad {
  implicit val ListMonad: Monad[List] = new Monad[List] {
    override def map[A, B](fa: List[A])(f: A => B): List[B] = fa.map(f)
    override def ap[A, B](ff: List[A => B])(fa: List[A]): List[B] = for {
      f <- ff
      a <- fa
    } yield f(a)
    def point[A](a: A): List[A] = List(a)
    def flatMap[A, B](fa: List[A])(f: A => List[B]): List[B] = fa.flatMap(f)
  }
}
```
